\chapter{Mordente}

Tras estudiar la motivación de este trabajo y habiendo justificado la necesidad de una alternativa software para la gestión de agrupaciones musicales, pasamos a desarrollar el producto.

Para esta fase se va a hacer uso de la llamada metodología de Diseño Centrado en el Usuario (UCD por sus siglas en inglés), descrita en el siguiente apartado. 

\section{Desarrollo de Mordente}

En este punto se van a establecer las metodologías de diseño a seguir durante el desarrollo de la herramienta, de modo que tengamos disponibles unas guías a seguir durante el proceso y unas herramientas que nos permitan definir la funcionalidad esperada y concretar las necesidades de los futuros usuarios.

\subsection{Diseño Centrado en el Usuario}

El Diseño Centrado en el Usuario está estrechamente relacionado con el Diseño Centrado en el Humano\cite{w3UCD}. Este último ``es una aproximación al desarrollo de sistemas interactivos que se centra específicamente en hacer sistemas usables. Es una actividad multi-disciplinar.''\cite{isoHCD}.

Los principios\cite{jeffreyUCD} en los que se fundamenta se pueden resumir en:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Aproximación temprana a usuarios y tareas}: la recogida de información es estructurada y sistemática.
    \item \textbf{Medida empírica y testeo del uso del producto}: se centra en la facilidad de aprendizaje y de uso, y la prueba de prototipos con usuarios reales.
    \item \textbf{Diseño iterativo}: el producto se diseña, modifica y prueba de forma repetida, permitiendo repensar completamente la idea gracias a la prueba de modelos conceptuales tempranos.
\end{enumerate}

\subsection{Design Thinking}

El Design Thinking es un proceso de diseño descrito en cinco fases:\cite{designThinkingPlattner} definir el problema, buscar las necesidades, idear, construir y probar. Este proceso nos ayuda a aplicar el Diseño Centrado en el Usuario mediante una serie de procesos.

\subsubsection{Procesos}

Otros autores hablan de que el Design Thinking no se compone de fases sino de varios espacios que no son secuenciales: se solapan y se forma un bucle entre ellos, repitiéndolo más de una vez y explorando distintas aproximaciones\cite{designThinkingBrown}.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Inspiración}: se observa cómo funcionan las personas para encontrar problemas y oportunidades.
    \item \textbf{Empatía}: se trata de entender los deseos y necesidades de los potenciales clientes, no solo de forma técnica sino sabiendo por qué hacen las cosas de la forma actual y qué les resulta más importante.
    \item \textbf{Ideación}: se trata de una combinación de pensamiento divergente y convergente. El pensamiento divergente genera nuevas ideas de forma creativa, mientras que el convergente trata de sintetizar las ideas y elegir las mejores.
    Teniendo diversas personas en el equipo, la técnica más utilizada es el \textit{brainstorming}, en el que todos los miembros dan ideas espontáneas que se apuntan de forma que cada nueva idea puede fomentar la creatividad de los demás.
    \item \textbf{Implementación y prototipado}: en este proceso las ideas se convierten en productos concretos. Durante este proceso se van generando diversos prototipos que se prueban con usuarios reales para seguir mejorando la idea.
\end{enumerate}


\section{Personas ficticias}


\section{Malla receptora de información}


\section{Descripción de la propuesta}

