\chapter{Pruebas}

% hacer ya DISEÑO PRUEBAS y diseño interfaz

% primera entre el 2 y 4

% segunda 10




% pruebas de usabilidad, (modificaciones) y de software

% net promoter score
% describir participantes, métricas
% describir resultado de cada tarea

Tras el capítulo anterior, ya tenemos una implementación de nuestra herramienta que los usuarios pueden probar para darnos retroalimentación de cara a mejorar la usabilidad de la plataforma.

Las pruebas que se van a realizar en este trabajo, dado que la metodología usada ha sido la del \textit{Design Thinking} y el Diseño Centrado en el Usuario, serán pruebas de usabilidad con usuarios reales.

\section{Diseño de las pruebas}

En esta sección se va a determinar cuál será el diseño de las pruebas de usabilidad. Para ello debemos concretar quién participará en las pruebas, qué tendrán que hacer y qué se les va a preguntar.

\subsection{Participantes}

Para esta primera versión se harán pruebas con 10 personas.

Dado que hay dos roles claramente distinguibles en la aplicación, se seleccionarán 3 administradores y 7 miembros para completar la prueba de usabilidad.


\subsection{Tareas a realizar}

Para comprobar la usabilidad los flujos de trabajo distintos de administradores y miembros, se van a proponer tareas distintas para cada uno de los dos roles.

En el caso de los administradores:

\begin{enumerate}
    \item Crea una agrupación.
    \item Crea un evento.
    \item Sube una obra a la agrupación.
    \item Invita a un miembro de tu banda.
    \item Haz que no pueda unirse nadie más a la agrupación.
    \item Haz administrador al miembro que se ha unido.
    \item Quítale los permisos de administrador al miembro que se ha unido.
    \item Elimina el evento que creaste.
\end{enumerate}

En el caso de los miembros:

\begin{enumerate}
    \item Únete a una agrupación.
    \item Mira los eventos de la agrupación.
    \item Descarga alguna obra de la agrupación.
    \item Sal de la agrupación.
\end{enumerate}


\subsection{Preguntas a realizar}

Las preguntas que se van a realizar a los usuarios son las descritas en la tabla \ref{tab:preguntasPrueba}.

Las relacionadas con tareas concretas nos ayudarán a realizar una mejora de la usabilidad antes de la entrega, solucionando los problemas que manifiesten los usuarios y que se puedan solucionar rápidamente, y planificando como trabajos futuros las soluciones más costosas.

Por otro lado, la primera pregunta genérica nos ayudará a calcular el \textit{NET Promoter Score} o NPS. Según esta herramienta, los encuestados que respondan entre 0 y 6 son detractores, entre 7 y 8 son pasivos y entre 9 y 10 son promotores. De esta forma, se obtendrá un índice realizando el siguiente cálculo:
\[
\textrm{NET} = \frac{\textrm{Promotores} - \textrm{Detractores}}{\textrm{Encuestados}} \times 100
\]

Este índice puede resultar entre -100 y 100. Diremos que tiene un resultado positivo si es mayor a 0, y excelente si es mayor a 50.


\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{Preguntas por tarea} \\
        \hline
        Pregunta & Tipo de respuesta \\
        \hline
        1. ?`Has podido realizar la tarea? & Sí/No \\
        \hline
        2. ?`Ha sido fácil realizar la tarea? & Entre 1 y 5. \\
        \hline
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{Preguntas genéricas} \\
        \hline
        Pregunta & Tipo de respuesta \\
        \hline
        1. ?`Recomendarías la aplicación a un amigo? & Entre 0 y 10 \\
        \hline
        2. ?`Tienes algún comentario? & Respuesta libre. \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Formulario para la prueba de usabilidad}
    \label{tab:preguntasPrueba}
\end{table}

\section{Realización de las pruebas}


\section{Informe final de las pruebas}



\section{Demostración en vídeo}

Se puede visualizar el funcionamiento del bot en el vídeo disponible en este enlace:
\url{}

